% !TeX program = pdflatex
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\input{preambulo}

\begin{document}

    \begin{artigoheader}{PASSAGEM:\\BARRO, CORPO E SÍMBOLO NA ARTE BRASILEIRA DOS ANOS 1970}
    \end{artigoheader}
  
    \artigoauthors

    \begin{resumos}
      \resumo{A performance Passagem (1979) marca um ponto decisivo na trajetória de Celeida Tostes (1929-1995), ceramista, artista e arte-educadora cuja prática pedagógica e comunitária reinscreve o barro como operador de memória, identidade e coletividade. Nessa criação, a artista mobiliza o potencial simbólico da argila, presente em mitos de criação, como matriz de conexão entre corpo, matéria e subjetividade feminina. A partir das reflexões suscitadas por essa experiência, o artigo adota uma abordagem que articula processo criativo, simbolismos do feminino e a fenomenologia do fazer com a argila, revisitando conceitos da psicologia analítica e da arteterapia de orientação junguiana. Em seguida, situa a obra no contexto brasileiro dos anos 1970, período marcado pela ditadura militar, pela emergência tardia do feminismo e pelas vanguardas artísticas como o neoconcretismo, relacionando-os à atuação de Celeida. Busca-se, assim, evidenciar a atualidade de sua performance diante de leituras contemporâneas sobre o feminino e das críticas às estruturas do mercado artístico e às narrativas culturais dominantes.}{Celeida Tostes; barro; símbolo; feminino; performance}
      
      \myabstract{The performance Passagem (1979) marks a decisive point in the trajectory of Celeida Tostes (1929-1995), ceramist, artist, and art educator whose pedagogical and community-based practice reinscribes clay as an operator of memory, identity, and collectivity. In this creation, the artist mobilizes the symbolic potential of clay—present in creation myths—as a matrix connecting body, matter, and feminine subjectivity. Drawing on the reflections elicited by this experience, the article adopts an approach that articulates creative process, feminine symbolism, and the phenomenology of working with clay, revisiting concepts from analytical psychology and Jungian-oriented art therapy. It then situates the work within the Brazilian context of the 1970s, a period marked by the military dictatorship, the late emergence of feminism, and artistic avant-gardes such as Neoconcretism, relating them to Celeida’s practice. The aim is thus to highlight the contemporary relevance of her performance in light of feminist readings and critiques of both the art market structures and dominant cultural narratives.}{Celeida Tostes; clay; symbol; feminine; performance}
      
      \resumen{ La performance Passagem (1979) marca un punto decisivo en la trayectoria de Celeida Tostes (1929-1995), ceramista, artista y arte-educadora cuya práctica pedagógica y comunitaria reinscribe el barro como operador de memoria, identidad y colectividad. En esta creación, la artista moviliza el potencial simbólico de la arcilla, presente en mitos de creación, como matriz de conexión entre cuerpo, materia y subjetividad femenina. A partir de las reflexiones suscitadas por esta experiencia, el artículo adopta un enfoque que articula proceso creativo, simbolismos de lo femenino y la fenomenología del hacer con la arcilla, revisitando conceptos de la psicología analítica y de la arteterapia de orientación junguiana. Posteriormente, sitúa la obra en el contexto brasileño de los años 1970, período marcado por la dictadura militar, la emergencia tardía del feminismo y las vanguardias artísticas como el neoconcretismo, relacionándolos con la actuación de Celeida. Se busca así evidenciar la vigencia de su performance ante lecturas contemporáneas sobre lo femenino y las críticas a las estructuras del mercado artístico y a las narrativas culturales dominantes.}{Celeida Tostes; barro; símbolo; feminino; performance}
    \end{resumos}

  \input{sections/Feminismo em Passagem.tex}
  \printbibliography[heading=bibintoc,title={Referências}]

\end{document}
